\chapter*{Prefácio}
\pdfbookmark{Foreword}{foreword}

Alguns chamam isso de experiência religiosa. Outros o chamam de Bitcoin.

Encontrei o Gigi pela primeira vez em uma de minhas casas espirituais - em Riga, Letônia - a casa da Conferência chamada \textit{The Baltic Honeybadger}, onde os mais fervorosos fiéis do Bitcoin fazem uma peregrinação anual. Depois de uma conversa profunda na hora do almoço, o título que Gigi e eu forjamos estava tão fixo em nossas cabeças quanto uma transação de Bitcoin que foi processada quando apertamos as mãos pela primeira vez, algumas horas antes.

Meu outro lar espiritual, Christ Church, em Oxford, onde tive o privilégio de estudar para o meu MBA, foi onde tive meu momento do \enquote{Buraco do Coelho}. Como Gigi, transcendi os reinos econômicos, técnicos e sociais, e fui espiritualmente envolvido pelo Bitcoin. Depois de \enquote{comprar na alta} na bolha de novembro de 2013, havia várias lições extremamente difíceis a serem aprendidas no mercado que ficou em baixa por 3 anos, um tempo que parecia implacavelmente esmagador e interminável. Essas 21 lições realmente teriam me servido muito bem naquela época. Muitas dessas lições são simplesmente verdades naturais que, para aqueles que não foram iniciados, são obscurecidas por um papel opaco e frágil. Porém, no final deste livro, o papel irá se dissolver de maneira feroz.

Em uma noite cristalina em Oxford, no final de agosto de 2016, apenas algumas semanas depois da faca ter sido retorcida no meu coração quando o corretora Bitfinex foi hackeada, sentei-me em silenciosa contemplação no Jardim do Mestre da Igreja de Cristo. Os tempos eram difíceis e eu estava no meu limite mental e emocional depois do que parecia ser uma vida inteira de tortura. Não era devido a perda financeira, mas pela esmagadora perda espiritual que sentia por estar isolado em minha visão de mundo. Se ao menos houvesse os recursos que temos hoje naquela época eu saberia que não estava sozinho. O Jardim do Mestre é um lugar muito especial para mim e para muitos que vieram antes de mim ao longo dos séculos. Foi lá que Charles Dodgson, professor de matemática na Christ Church, observou uma de suas jovens alunas, Alice Liddell, filha do reitor da Christ Church. Dodgson, mais conhecido por seu pseudônimo, Lewis Carroll, usou Alice e o jardim como sua inspiração, e na magia daquela relva sagrada, eu encarei profundamente o cripto-abismo, e ele olhou de volta para mim, de maneira ardente, aniquilando minha arrogância, e dando um tapa na minha cara, acabando com o meu orgulho. Eu finalmente estava em paz.

As 21 lições leva você a uma verdadeira jornada ao Bitcoin, não apenas uma jornada ao mundo da filosofia, tecnologia e economia, mas da alma.

À medida que você se aprofunda na filosofia resumidamente apresentada nas 7 das 21 Lições, pode-se ir tão longe a ponto de compreender a origem de todos os seres com tempo e contemplação suficientes. Suas 7 lições de economia capturam, em termos simples, como estamos à mercê financeira de um pequeno grupo de \textit{Chapeleiros Malucos} e como eles conseguiram colocar cegar nossas mentes, corações e almas. As 7 lições sobre tecnologia mostram a beleza e a perfeição tecnologicamente darwiniana do Bitcoin. Sendo um Bitcoinheiro sem bagagem técnica, as lições fornecem uma revisão relevante da natureza tecnológica inerente do Bitcoin e, na verdade, da própria natureza da tecnologia.

Nessa experiência transitória que chamamos de vida, vivemos, amamos e aprendemos. Mas o que é a vida senão uma ordem de eventos com registro de data e hora?

Conquistar a montanha do Bitcoin não é fácil. Os cumes falsos são abundantes, as rochas são ásperas e as rachaduras e fendas estão à espreita para nos engolir. Depois de ler este livro, verá que Gigi é o Pastor do Bitcoin e eu o apreciarei para sempre.

\begin{flushright}
  Hass McCook \\
  November 29, 2019
\end{flushright}
